\section*{3. Implementação}

Respeitando a simplificação a partir do esquema da Figura \ref{fig:esq3} devemos ter então um Emissor Local ($x_k$) e respectivo eco produzido num Híbrido ($e_k$), um Emissor Remoto e atenuação com um Ganho ($g_k$) e por fim um Cancelador de Eco ($\widehat{e}_k$), com um bloco de avalização de qualidade ERLE no final. O sistema criado em Simulink está apresentado na Figura \ref{fig:geral}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/geral.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Vista geral do Sistema simplificado de Transmissão de Dados com Cancelador de Eco (criado em Simulink)}
    \label{fig:geral}
\end{figure}

Os blocos ``Dados'' da Figura \ref{fig:esq3} são aqui implementados por um gerador de onda quadrada (níveis 1 e 0) seguido de um baralhador de dados. Para que a frequência de todo o sistema seja $f=1/T=1$, o período de um nível (dado) é também $1T$ e assim o período desta onda quadrada é $2T$. Trataremos os tempos sempre em unidades deste período $T$.

No emissor local o baralhador segue um polinómio da forma $1+z^3+z^5$ e no emissor remoto $1+z^5+z^7$ (sendo $z$ um período de atraso), correspondendo as operações \eqref{eq:baralha_L} e \eqref{eq:baralha_R}. As respectivas implementações estão apresentadas na Figura \ref{fig:baralha_L} e \ref{fig:baralha_R}, onde se recorre a blocos $XOR$ ou $\oplus$,  blocos de atraso $z^n$ (com $n$ o expoente dos monómios em \eqref{eq:baralha_L} e \eqref{eq:baralha_R}) e, no final, um bloco conversor de nível que transformará o sinal de níveis 1 e 0 em sinal de níveis +1 e -1, fazendo a operação $y=u\cdot2-1$ no bloco ``fcn'' de entrada ``u'' e saída ``y''.

\begin{multicols}{2}
\begin{equation}\label{eq:baralha_L}
  X_L(t)=x(t) \oplus y(t-3T) \oplus y(t-5T)
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/baralha_L.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Baralhador de Dados Local. O sinal à saída é designado $x_k$.}
    \label{fig:baralha_L}
\end{figure}


\begin{equation}\label{eq:baralha_R}
  X_R(t)=x(t) \oplus y(t-5T) \oplus y(t-7T)
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/baralha_R.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Baralhador de Dados Remoto. O sinal à saída, após atenuação G é designado $g_k$.}
    \label{fig:baralha_R}
\end{figure}

\end{multicols}

Na sequência do Baralhador Remoto é inserido um bloco de Ganho $G=0.1$ que reproduz a proporção realista de o sinal remoto $g_k$ ter intensidade muito menor ao eco local.

O Híbrido, a fonte de eco no sistema, é implementado com um filtro FIR de 9$^a$ ordem com coeficientes programados para que a saída reproduza um eco $e_k$ do sinal de entrada $x_k$. Implementação na Figura \ref{fig:hibrido}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/hibrido.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Híbrido implementado com filtro FIR 9$^a$ ordem, coeficientes programados $c_i$=\{ 0; 0.2; 1; 0.3; -0.4; -0.1; 0.1; -0.05; -0.02; -0.01\}.}
    \label{fig:hibrido}
\end{figure}


O sinal $e_k$ do híbrido é somado ao remoto $g_k$, criando $d_k$, ao qual é posteriormente subtraído $\widehat{e}_k$, estimativa do eco $e_k$ proveniente da saída do Cancelador de Eco, obtendo-se o sinal $y_k$ da diferença.


O Cancelador de Eco é implementado com um Filtro FIR de 25$^a$ ordem, onde os coeficientes de cada baixada são actualizados cada iteração segundo a expressão \eqref{eq:actualiza} do algoritmo LMS, onde a realimentação $y_k$ provém da diferença $d_k-\widehat{e}_k$. Esta actualização dá-se no bloco ``fcn'' de entradas ``c,y,x,mu'' e saída ``cn''.
O bloco total tem então entradas $x_k$, $y_k$ (realimentação) e $\mu$ (``mu''), o passo de adaptação escolhido pelo utilizador e a saída $\widehat{e}_k$. Implementação na Figura \ref{fig:caneco}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/caneco.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco Cancelador de Eco com filtro FIR 25$^a$ ordem, actualização de coeficientes $c_{i,k+1}=c_{i,k}- \mu \cdot y_k  \cdot x_{k-i}$.}
    \label{fig:caneco}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/ERLE.png}
%\input{./img/sim_geral.png}
    \unskip}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bloco ERLE com média estatística do sinal implementado por $E[a_{k}]=a_{k}+0.98 \cdot E[a_{k-1}]$.}
    \label{fig:blocoERLE}
\end{figure}
Após a correcção feita pelo Cancelador de Eco, o sinal de saída $y_k$ deve ser comparado ao sinal $d_k$ antes da correcção, pela relação ERLE \eqref{eq:ERLE}. O bloco ERLE (Figura \ref{fig:blocoERLE}) obtém o quadrado de cada uma das entradas $d_k$ e $y_k$ e posteriormente o quociente entre as médias estatísticas, $E[d_k^2]$ e $E[y_k^2]$. A média estatística é feita pela operação $E[a_{k}]=a_{k}+0.98 \cdot E[a_{k-1}]$. Não é feita divisão pelo tempo decorrido, já que no quociente entre as duas médias isso não é relevante.
Após o bloco quociente é aplicado uma função $log_{10}$ e um ganho $G=10$, sendo essa saída o desejado ERLE.

















